\chapter{Wybrane aspekty implementacyjne}

W tym rozdziale przedstawiony został opis implementacji systemów EMAS oraz iEMAS obejmujący charakterystykę parametrów, architekturę oraz fragmenty kodu źródłowego. Na końcu rozdziału znajduje się objaśnienie konfiguracji i zaprezentowany jest sposób uruchomienia aplikacji.

\section{Ewolucyjny system wieloagentowy}

System został zrealizowany na itniejącej platformie PyAge zrealizowanej w pythonie. Główne jego elementy to:

\subsection*{Workplace}

Element systemu odpowiedzialny za rozpoczęcie symulacji i wywołanie m.in klasy zbierającej statystyki systemu oraz warunku stpu za pomocą mechanizmu "wstrzykiwania zależności", dzięki czemu możliwe jest uruchominie wielu różnych symulacji za pomocą jednego pliku. W nim definiowane są wszystkie atrybuty systemu przedstawione poniżej. \\

Parametry środowiska:
\begin{itemize}
	\item \textit{agents\_count} - ilość wysp z agentami - zmienna środowiskowa \textit{AGENTS} 
	\item \textit{stop\_condition} - warunek stopu (do wyboru liczba kroków, wartość fitness)
	\item \textit{evaluation} - funkcja ewaluacyjna (do wyboru Rastrigin, De Jong, Schwefel, Michalewicz)
	\item \textit{crossover} - definiuje sposób symulacji zjawiska crossing over (\textit{AverageCrossover}, \textit{SinglePointCrossover})
	\item \textit{mutation} - definiuje sposób symulacji występowania mutacji w genotypie (\textit{UniformPointMutation}, \textit{UniformFloatMutation})
\end{itemize}

Parametry funkcji generującej populację:
\begin{itemize}
	\item \textit{genotype\_size} - definiuje rozmiar problemu
	\item \textit{energy} - określa energię początkową stworzonych agentów
	\item \textit{size} - początkowa liczebność populacji osobników 
	\item parametry \textit{lowerbound} i \textit{upperbound} - ograniczają przestrzeń poszukiwań rozwiązania. Powinny zawierać się w dziedzinie funkcji fitness.
\end{itemize}


\subsection*{Service}
Klasa odpowiedzialna za wygenerowanie populacji początkowej agentów. Wywoływana jest z pliku konfiguracyjnego. W zależności od wyboru implementacji może tworzyć populację dla systemu EMAS jak i IEMAS


\subsubsection*{Agent}
Ogólna implementacja agenta odpowiedzialna za podstawową logikę zachowania agentów. W czasie działania systemu obliczenia wykonywane są przez nich sekwencyjnie.\\

\subsubsection*{AggregateAgent}
Rozszerza dzialanie agenta o możliwość jego interakcji z innymi osobnikami znajdującymi sie w tej samej przestrzeni. Klasa ta odpowiedzialna jest za mechanizm spotykania, rozmnażania się i walki agentów. rozszerzająca agenta o możliwość agregacji innych agentów.\\

\subsubsection*{EmasAgent}
Klasa rozszerzająca agenta. EMAS do obliczeń wykorzystuje agentów posiadających energię, którą wymieniają między sobą.\\


\subsubsection*{Stop condition}
Moduł odpowiedzialny za decyzję o tym, kiedy powinny zostać zakończone obliczenia. \\

\begin{itemize}
	\item \textit{StepLimitStopCondition} to implementacja warunku stopu przerywająca obliczenia po określonej liczbie kroków. Jej zastosowanie pozwala z góry przewidzieć ile kroków zostanie wykonanych, a w efekcie przewidywalny staje się również czas trwania obliczeń.
	\item \textit{MinimumFitnessStopCondition} to klasa, której zastosowanie sprawia, że obliczenia trwają tak długo, aż nie zostanie znalezione rozwiązanie o jakości nie mniejszej od zadanej. Oczekiwaną jakość definiuje się poprzez podanie minimalnego poziomu funkcji jakości, który musi zostać osiągnięty przed zakończeniem obliczeń. Zastosowanie warunku stopu tego typu sprawia, że czas wykonania staje się nieprzewidywalny.
Możliwe jest nawet to, że obliczenia nigdy się nie zakończą, np. gdy rozwiązywany
problem nie posiada rozwiązania spełniającego zadane kryterium jakości.

\end{itemize}

\subsubsection*{Genotype}
Klasa odpowiedzialna za odzwierciedlenie genotypu osobnika. Jest parametrem wejściowym dla funkcji ewaluującej przez co reprezentuje przykładowe rozwiązanie problemu. Algorytm optymalizacyjny dąży do maksymalizacji jakości tego rozwiązania.Możliwe są dwa rozwinięcia genotypu : booleanGenotype oraz floatGenotype. W niniejszej pracy wykorzystana została jedynie zmiennoprzecinkowa reprezentacja.

\section{Immunologiczny, ewolucyjny system wieloagentowy}

Diagram \ref{diagram_klas_iemas} na stronie \pageref{diagram_klas_iemas} przedstawia klasy EMASa wraz z rozszerzeniem immunologicznym. Na biało są klasy używane z EMASa, na czerwono zmodyfikowane klasy na potrzebę IEMASa, natomiast na różowo nowe klasy dopisane specjalnie na potrzeby dodatku immunologicznego.


\begin{figure}
	\includegraphics[width=\textwidth]{DiagramKlasIEMAS.png}
	\caption{Diagram Klas IEMAS} \label{diagram_klas_iemas}
\end{figure}


\subsection*{Workplace}
W immunologicznej wersji systemu dostępne są również następujące parametry:

\begin{itemize}
	\item \textit{immunological\_time\_span} - całkowity czas życia agenta immunologicznego wyrażony w ilości kroków systemu. Obejmuje okres dojrzewania wraz z okresem poszukiwania wśród żyjącej populacji osobników słabo rokujących.
	\item \textit{bite\_transfer} - ilość energii zabieranej przez agenta immunologiczngo gdy odległość pomiędzy genotypami agenta immunologicznego i z populacji jest poniżej wartości przekazanej w parametrze "mahalanobis"  
	\item \textit{mahalanobis} - wartość poniżej której przyjmujemy bliskie podobieństwo pomiędzy genotypami agentów
	\item \textit{immunological\_maturity} - ilość kroków  potrzeba do osiągnięcia przez agenta immunologicznego dojrzałości
	\item \textit{good\_agent\_energy} - ilość energii dla której agent immunologiczny w czasie dojrzewania przyjmuje agenta jako dobrego. Jeśli agent immunologiczny jest zbyt blisko spokrewniony genetycznie z dobrym agentem zostaje on trwale usunięty z systemu przed osiągnięciem dojrzałości, 

\end{itemize}

\subsubsection*{IEmasAgent}
Rozszerzenie klasy "Agent" dla agenta odpornościowego. Niezbędne okazało się dodanie funkcji określającej podobieństwo agenta do innych osobników napotkanych w czasie jego aktywności. Należało także zmienić jego zachowanie po śmierci, tak aby mógł przez określony czas pozostać w systemie w celu przeprowadzenia procesu immunologicznej optymalizacji.


\subsection{Operator}

Klasa operator jest kluczowa w poprawnym działaniu systemy. W każdym kroku symulacji wykonywany jest przez agenta szereg operacji służących m.in. do walki, wyszukiwaniu innych osobników w populacji czy ewaluacji.

W immunologicznej implementacji dostępne są następujące operatory:

\begin{itemize}
	\item \textit{TournamentSelection} służy do wyboru z danej populacji agentów próbki o zadanym rozmiarze. Wybór ten polega na wielokrotnym losowaniu podzbioru genotypów i wyboru najlepszego spośród nich.
	\item \textit{RastriginEvaluation} odpowiedzialny za ewaluacje funkcji fitness za pomocą funkcji Rastriginaa
	\item \textit{DeJongEvaluation} odpowiedzialny za ewaluacje funkcji fitness za pomocą funkcji DeJonga
	\item \textit{SchwaefelEvaluation} - odpowiedzialny za ewaluacje funkcji fitness za pomocą funkcji Schwaefela
	\item \textit{MichalewiczEvaluation} - odpowiedzialny za ewaluacje funkcji fitness za pomocą funkcji Michalewicza
	\item \textit{PointCrossover} krzyżuje dwa genotypy "przecinając" je w losowym punkcie, wybiera po jednym z kawałków od obu rodziców.
	\item \textit{AverageCrossover} nowy genotyp otrzymany jest poprzez skrzyżowanie dwóch genów poprzez wyciągnięcie z średniej arytmetycznej z odpowiadającym im genów rodziców.
	\item \textit{UniformPointMutation} mutacja w wyniku której zmieniony zostaje jeden losowy gen osobnika.
\end{itemize}


\subsection{Odległość Mahalanobisa}

Stan \( \rho (X, Y | A) = ((X - Y)^T A(X-Y))^{\frac{1}{2}} \), gdzie X,Y to wektory a A macierz. Odległość mahalanobisa jest używana w wielowymiarowej analizie statystycznej; a w szczególności do testowania hipotez i klasyfikacji obserwacji. Wprowadzone przez P. Mahalanobis-a \cite{OTaMoGD} , który używał miar \( \rho (\mu_1, \mu_2 | \Sigma^{-1} ) \) jako odległości pomiędzy dwoma normalnymi dystrybucjami prawdopodobieństwa \( \mu_1 , \mu_2 \) i wspólną macierzą kowariancji \( \Sigma \) . Odległość Mahalanobisa pomiędzy dwoma  próbkami(z dystrybucji uzyskanych z identycznych macierzy kowariancji), lub pomiędzy próbką a dystrybucją, jest zdefiniowana przez zastąpienie odpowiednich teoretycznych momentów przez momenty próbkowania.
Jako przybliżenie odległości Mahalanobisa pomiędzy dwoma dystrybucjami używana jest odległość  pomiędzy próbkami pobranymi z tych dystrybucji. \cite{ItMSA}


\subsection{Zbiornik retencyjny}

Energia pozyskana w wyniku ukąszeń agentów immunologicznych gromadzona jest w zbiorniku retencyjnym. Przy narodzinach nowego agenta przydzielany jest mu kwant zgromadzonej energii. Dzięki temu agent ma większe prawdopodobieństwo na sukces reprodukcyjny zwiększając różnorodność populacji i szybkość z jaką rozwiązanie zostaje znalezione.

\begin{lstlisting}[caption={Wydzielanie energii z zbiornika retencyjnego},
					label={lst:zbiornik_retencyjny}]
    def reproduce(self, a1, a2):
        becikowe = a1.parent.get_reservoir_energy_value()/10
        a1.parent.change_reservoir_energy(-becikowe)
        energy = self.newborn_energy / 2 * 2
        a1.energy -= self.newborn_energy / 2
        a2.add_energy(-self.newborn_energy / 2)
        genotype = a1.crossover.cross(a1.genotype, a2.get_genotype())
        a1.mutation.mutate(genotype)
        a1.parent.add_agent(
        	ImmunologicalAgent(genotype, energy + becikowe))
\end{lstlisting}

\subsection{Moment inercji}

Do mierzenia podobieństwa genotypu populacji wykorzystany został moment inercji. Zróżnicowanie genetyczne populacji pozytywnie wpływa na efektywność działania algorytmu ewolucyjnego. Poniżej pewnego zróżnicowania populacja nieznacznie się tylko zmienia i dalsza praca algorytmu daje tylko niewielkie zyski.

\begin{lstlisting}[caption={Liczenie momentu inercji},
					label={lst:moment_inercji}]
     def moment_of_inertia(self, agents):
         moment_of_inertia = 0
         for a in agents:
             for agent in a.get_agents():
                 if agent.dead is False:
                     for i in range(len(agent.genotype.genes)):
                         c[i] += agent.genotype.genes[i]
         for i in range(len(c)):
             c[i] = c[i]/population_size
         for a in agents:
             for agent in a.get_agents():
                 if agent.dead is False:
                     for i in range(len(agent.genotype.genes)):
                         inertia = math.pow(
                         	agent.genotype.genes[i] - c[i], 2)
                         moment_of_inertia += inertia
         return (genotype_size * moment_of_inertia)/population_size
\end{lstlisting}


\subsection{Moduł statystyk}

Aby móc zaprezentować nowo dodane parametry oraz wyniki otrzymywane z systemu, rozszerzony został moduł statystyk, który odpowiedzialny jest za zbieranie danych na temat przebiegu symulacji. Pozwoliło to lepiej określić, w jaki sposób obie implementacje oraz różne funkcje testowe zachowują się dla poszczególnych parametrów. Dodane zostały informacje o liczbie dojrzałych agentów immunologicznych, ilości "podgryzień'' zwykłych agentów i całkowitym momencie inercji populacji. Informacje te zbierane są w kolejnych krokach symulacji, dzięki czemu można obserwować jak najlepsze rozwiązanie zmieniało się w czasie iteracji, jak liczebni i różnorodni byli agenci. Dzięki temu możliwe jest także monitorowanie ilości wywołań funkcji fitness. Informacje te posłużyły do wygenerowania wykresów przedstawionych w rozdziale z wynikami. Moduł ze statystykami jest rozszerzalny, dzięki temu w przyszłości ,jeśli zajdzie taka potrzeba, będą mogły być gromadzone także inne informacje.


\section{Uruchomienie obliczeń na platformie}

Z punktu widzenia użytkownika, uruchomienie obliczeń sprowadza się do uruchomienia odpowiedniego modułu Pythona podając jako argument nazwę modułu z konfiguracją. Moduł ten powinien być dostępny w jednej z lokalizacji zawartych w zmiennej środowiskowej PYTHONPATH. Jeśli parametry wejściowe nie zostaną zdefiniowane uruchomiona zostanie domyślna konfiguracja.
System następnie zajmie się inicjalizacją wszystkich niezbędnych modułów oraz uruchomi obliczenia.
Użytkownik może śledzić przebieg wykonania analizując plik z logami, w którym pojawią się ewentualne komunikaty o błędach.

W praktyce uruchomienie procesu sprowadza się do wywołania komendy:
\begin{lstlisting}
python -m pyage.core.bootstrap femas_single_iemas [parameters]
\end{lstlisting}

\subsection{Konfiguracja}

Konfigurację podaje się w postaci pliku o rozszerzeniu .py czyli pliku Pythona.
Oznacza to, że format pliku konfiguracyjnego jest zgodny ze składnią tego języka. Ze względu na czytelność i prostotę składni, jest to wygodne dla użytkownika a przy tym łatwe w parsowaniu.
Moduł z konfiguracją nie musi znajdować się w tym samym pakiecie ani folderze co kod systemu. Dzięki temu każdy użytkownik może przygotować swoje pliki konfiguracyjne i dowolnie je edytować.
Konfiguracja zawiera wszystkie parametry niezbędne do przeprowadzenia obliczeń. Typowymi parametrami znajdującymi się zwykle w pliku konfiguracyjnym są m.in. rozmiar problemu, ilość kroków do wykonania oraz wybrany algorytm do uruchomienia.
Przechowywanie konfiguracji w plikach Pythona pozwala na wygodne rozszerzanie systemu.
Jeżeli podczas obliczeń użytkownik chce wykorzystać własną implementację jednego
z komponentów, nie musi jego kodu źródłowego umieszczać w kodzie systemu. Wystarczy, że w konfiguracji będzie wpis nakazujący użycie tego komponentu. Nie jest konieczne zmienianie kodu EMAS-a w żaden sposób.

\mbox{}\\

Plik konfiguracyjny składa się z trzech części:
\begin{itemize}
	\item importu zależności
	\begin{lstlisting}
	from pyage.core import address
	from pyage.core.migration import ParentMigration
	from pyage.core.stop_condition import StepLimitStopCondition
	from pyage.solutions.evolution.crossover import SinglePointCrossover
	from pyage.solutions.evolution.mutation import UniformFloatMutation
	
	from pyage.core.agent.agent import unnamed_agents
	from IEMAS.core.aggregate import AggregateAgent
	from IEMAS.core.locator import GridParentLocator
	from IEMAS.core.iemas import ImmunologicalEmasService
	from IEMAS.core.statistics import AgentsStatistics
	from IEMAS.solutions.evolution.evaluation import FloatRastriginEvaluation
	from IEMAS.solutions.evolution.evaluation import DeJongEvaluation
	from IEMAS.solutions.evolution.evaluation import SchwefelEvaluation
	from IEMAS.solutions.evolution.evaluation import MichalewiczEvaluation
	from IEMAS.solutions.evolution.evaluation import DeJongFloatEvaluation
	from IEMAS.solutions.evolution.initializer import float_iemas_initializer
	\end{lstlisting}
	\item parsowania parametrów wejściowych
	\begin{lstlisting}
	if len(sys.argv) == 14:
	agents_count = int(sys.argv[2])
	minimal_energy = lambda: int(sys.argv[3])
	reproduction_minimum = lambda: int(sys.argv[4])
	migration_minimum = lambda: int(sys.argv[5])
	newborn_energy = lambda: int(sys.argv[6])
	transferred_energy = lambda: int(sys.argv[7])
	
	immunological_time_span = lambda: int(sys.argv[8])
	bite_transfer = lambda: int(sys.argv[9])
	mahalanobis = lambda: float(sys.argv[10])
	immunological_maturity = lambda: int(sys.argv[11])
	good_agent_energy = lambda: int(sys.argv[12])
	
	eval_temp = sys.argv[13]
	if eval_temp == "schwefel":
	evaluation = SchwefelEvaluation
	aggregated_agents = lambda: float_iemas_initializer(50, energy=100, size=100, lowerbound=-500, upperbound=500)
	(...)
	\end{lstlisting}
	\item zainicjalizowania obiektów koniecznych do działania systemu
	\begin{lstlisting}
	logger = logging.getLogger(__name__)
	logger.debug("EMAS, %s agents", agents_count)
	
	agents = unnamed_agents(agents_count, AggregateAgent)
	
	stop_condition = lambda: StepLimitStopCondition(1000)
	
	emas = ImmunologicalEmasService
	
	crossover = SinglePointCrossover
	mutation = lambda: UniformFloatMutation(probability=1, radius=1)
	address_provider = address.SequenceAddressProvider
	migration = ParentMigration
	locator = GridParentLocator
	
	stats = lambda: AgentsStatistics(aggregated_agents(), immunological_maturity())
	\end{lstlisting}
\end{itemize}

